****************************************************************************************************
Systemhärtung - ADR - ADR-004 - Verwendung von Linux als Automatisierungsplattform für Systemhärtung
****************************************************************************************************

.. sectionauthor:: Pierre Gronau <Pierre.Gronau@ndaal.eu>

.. contents:: Inhalt - ADR-004
   :depth: 3


.. _Section_ADR_ADR-004:

ADR-004 - Verwendung von Linux als Automatisierungsplattform für Systemhärtung
--------------------------------------------------------------------------------------

Status: Vorgeschlagen
------------------------------------------------------------------------------

Kontext und Problemstellung
------------------------------------------------------------------------------

Unsere Organisation steht vor der Herausforderung, eine effektive 
und skalierbare Automatisierungsplattform für die Systemhärtung 
zu implementieren. Die Wahl zwischen Linux und Windows als Grundlage 
für diese Plattform ist entscheidend für die langfristige Sicherheit, 
Flexibilität und Effizienz unserer ITK-Infrastruktur.

Entscheidungstreiber
------------------------------------------------------------------------------

- Sicherheit und Härtbarkeit des Basissystems
- Flexibilität und Anpassungsfähigkeit
- Kosten für Lizenzen und Wartung
- Verfügbarkeit von Automatisierungstools und Skripten
- Kompatibilität mit bestehender Infrastruktur
- Leistung und Ressourceneffizienz
- Unterstützung für verschiedene Zielsysteme (Linux, Windows, etc.)

Betrachtete Optionen
--------------------

1. Verwendung von Linux als Automatisierungsplattform
2. Verwendung von Windows als Automatisierungsplattform

Entscheidung
------------------------------------------------------------------------------

Wir haben uns für die **Verwendung von Linux als Automatisierungsplattform für die Systemhärtung** entschieden.

Begründung
------------------------------------------------------------------------------

Linux bietet mehrere Vorteile, die unsere Entscheidungstreiber direkt adressieren:

1. **Sicherheit und Härtbarkeit**: Linux-Systeme gelten als inhärent sicherer und leichter zu härten als Windows-Systeme. Die Möglichkeit, nur die notwendigen Komponenten zu installieren, reduziert die Angriffsfläche erheblich.

2. **Flexibilität und Anpassungsfähigkeit**: Linux-Systeme sind hochgradig anpassbar und ermöglichen eine feinere Kontrolle über Systemkomponenten. Dies ist besonders wichtig für eine Plattform, die selbst Härtungsaufgaben durchführen soll.

3. **Kosteneffizienz**: Die meisten Linux-Distributionen sind kostenlos und Open Source, was die Lizenzkosten eliminiert und die Gesamtbetriebskosten reduziert.

4. **Reichhaltige Toollandschaft**: Linux bietet eine Vielzahl von nativen Automatisierungstools und Skriptsprachen, die für Härtungsaufgaben genutzt werden können.

5. **Leistung und Ressourceneffizienz**: Linux-Systeme sind bekannt für ihre Effizienz und können auch auf älterer Hardware gut funktionieren, was die Skalierbarkeit der Automatisierungsplattform verbessert.

6. **Unterstützung für heterogene Umgebungen**: Linux-basierte Automatisierungstools können sowohl Linux- als auch Windows-Systeme verwalten und härten, was eine einheitliche Plattform für alle Zielsysteme ermöglicht.

7. **Kontinuierliche Verbesserung**: Die aktive Open-Source-Community trägt zur ständigen Verbesserung der Sicherheit und Funktionalität bei.

Konsequenzen
------------------------------------------------------------------------------

Positive Konsequenzen
==============================================================================

- Erhöhte Sicherheit der Automatisierungsplattform selbst
- Geringere Lizenzkosten und potenzielle Kosteneinsparungen bei der Hardware
- Größere Flexibilität bei der Anpassung und Erweiterung der Härtungsprozesse
- Bessere Unterstützung für die Härtung verschiedener Zielsysteme
- Potenzielle Verbesserung der Leistung und Skalierbarkeit der Automatisierungsprozesse

Negative Konsequenzen
==============================================================================

- Möglicher Schulungsbedarf für Teammitglieder, die hauptsächlich Windows-Erfahrung haben
- Potenzielle Herausforderungen bei der Integration mit bestehenden Windows-basierten Managementtools
- Notwendigkeit, spezifische Linux-Expertise im Team aufzubauen oder zu erweitern

Implementierungsstrategie
------------------------------------------------------------------------------

1. Auswahl einer geeigneten, sicherheitsorientierten Linux-Distribution als Basis
2. Schulung des IT-Teams in Linux-Administration und -Sicherheit
3. Entwicklung und Dokumentation von Best Practices für die Linux-basierte Härtungsautomatisierung
4. Schrittweise Migration bestehender Härtungsskripte und -prozesse auf die Linux-Plattform
5. Implementierung von Monitoring- und Logging-Lösungen für die Automatisierungsplattform
6. Regelmäßige Sicherheitsaudits und Penetrationstests der Plattform selbst
7. Kontinuierliche Verbesserung der Härtungsprozesse basierend auf neuen Sicherheitserkenntnissen und Bedrohungen

Durch die Verwendung von Linux als Automatisierungsplattform für die Systemhärtung erwarten wir eine signifikante Verbesserung in der Sicherheit, Flexibilität und Kosteneffizienz unserer Härtungsprozesse. Dies wird langfristig zu einer robusteren und besser verwaltbaren IT-Infrastruktur führen.

.. Seealso::

   - :ref:`ADR - ADR-000 - Einführung von Architektur-Entscheidungs-Records (ADRs) <Section_ADR_ADR-000>`
   - :ref:`ADR - ADR-001 - GitOps-Prinzipien <Section_ADR_ADR-001>`
   - :ref:`ADR - ADR-002 - Verwendung von CIS Benchmarks als Grundlage für die Systemhärtung <Section_ADR_ADR-002>`
   - :ref:`ADR - ADR-003 - Verwendung von arc42 als Grundlage für die Softwarearchitektur-Dokumentation <Section_ADR_ADR-003>`
   - :ref:`ADR - ADR-004 - Verwendung von Linux als Automatisierungsplattform für Systemhärtung <Section_ADR_ADR-004>`
   - :ref:`ADR - ADR-005 - Verwendung von Debian für die Systemhärtung von Red Hat 9 und deren Derivate <Section_ADR_ADR-005>`
   - :ref:`ADR - ADR-006 - Verwendung von Goss zur Überprüfung der Systemhärtung bei Red Hat 9 und Derivaten <Section_ADR_ADR-006>`
   - :ref:`ADR - ADR-007 - Einsatz eines JSON/YAML-Validators für Konfigurationsdateien <Section_ADR_ADR-007>`
   - :ref:`ADR - ADR-008 - Einsatz von boon-cli als JSON/YAML-Validator für Konfigurationsdateien <Section_ADR_ADR-008>`
   - :ref:`ADR - ADR-009 - Einsatz von VirtualBox als Virtualisierungslösung am Client <Section_ADR_ADR-009>`
   - :ref:`ADR - ADR-010 - Einsatz von ClamAV zur Erkennung von Schadsoftware <Section_ADR_ADR-010>`
   - :ref:`ADR - ADR-011 - Einführung von Documentation as Code (DaC) <Section_ADR_ADR-011>`
